先吃再說，不要攔我

先吃再說，不要攔我 - 林夕

作者提供圖片

台灣宣傳文案是出了名的厲害，文青旋風一直在吹，吹得遊人醉，過境旅遊或初來甫到者，抵抗力低一點都很難抗拒，很容易買下一堆日後無悔卻也無必要買的東西。

多年前路過誠品松菸店，本來是去買書的，那一層無端多了很多櫃位，其中一個賣茶具，茶粉如我，忘記了買文字營養的初衷，先停停看。

有一套陶瓷茶具，白底配斑駁粉紅色，十足美麗，粉紅本非我所那杯茶，但仔細看那文案，不得了，大意是說：製作這件藝術品的老師，靈感來自幽居山中歲月，靜觀窗欞外片片櫻落如畫，捕捉了那瞬間的開落如人生，遂燒出這套回歸平淡天然的作品。

嘩，體驗人生如夏花之燦爛如秋葉之凋零喔，買不買？買，粉紅就粉紅。文創產品搭配文藝腔宣傳語句，有些連吃的都走哲理風。例如就綠豆糕一件而已，說什麼「吃下一口陽光擁抱的大地」呢？

對於吃貨來說，這一套並沒有好好針對目標消費群的心態，這種文案寫手，本人應該年輕得沒有吃「邪惡」食物的顧慮。要鼓勵或誘惑吃貨豁出去吃吃吃，還是說實話，講人話更直接有效。

現在火鍋店的海鮮鍋，大家都簡稱「痛風鍋」，來源大概是有一家火鍋店直接推出名為「痛風鍋」的套餐，甚至在店外掛上不同的痛風鍋選擇。海鮮多普林，吃多了會有機會罹患這種「富貴病」，要忌口。店家就是利用食客受夠了忍夠了的壓抑心理，吃就吃，誰怕誰？大有千金散盡還復來的豪情，然後以「又不是天天吃這個」做藉口。

人的心理很奇怪，知道發洩慾望背後所需代價，反而會沒有戒心，覺得一切盡在控制中，這也是一種面對再放下的過程吧。假如不只清楚是否有後遺症，左擔心右顧忌，就豁不出去了。

最近見過最肆無忌憚最猖狂最容易引人犯罪的文案，是一種蓮蓉豆沙麻糬餅，餅皮多油、豆沙跟蛋黃就不用說了，只有兒童適宜，三高人士少吃多壽多福，但是，印在包裝上面大大隻字，分明就是誘人犯罪，寫着：「懶得解釋，先吃再說」，另一款說「八豆妖，不要攔我」（八豆妖乃台語，我很餓的意思）。

我對着這蛋黃的誘惑，在看見懶得解釋、不要攔我，忽然就想起《被討厭的勇氣》這本書，對，吸收過量的膽固醇是我自己人生的課題，別人管不着。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
環保階級性 (左丁山)

下一則
下一則
燈會、愛河 (李碧華)